%==============================================================================
% Sjabloon onderzoeksvoorstel bachproef
%==============================================================================
% Gebaseerd op document class `hogent-article'
% zie <https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-article>

% Voor een voorstel in het Engels: voeg de documentclass-optie [english] toe.
% Let op: kan enkel na toestemming van de bachelorproefcoördinator!
\documentclass{hogent-article}

% Invoegen bibliografiebestand
\addbibresource{voorstel.bib}

% Informatie over de opleiding, het vak en soort opdracht
\studyprogramme{Professionele bachelor toegepaste informatica}
\course{Bachelorproef}
\assignmenttype{Onderzoeksvoorstel}
% Voor een voorstel in het Engels, haal de volgende 3 regels uit commentaar
% \studyprogramme{Bachelor of applied information technology}
% \course{Bachelor thesis}
% \assignmenttype{Research proposal}

\academicyear{2025-2026} % TODO: pas het academiejaar aan

% TODO: Werktitel
\title{Geautomatiseerd chainen van security-events met graph-based machine learning: een proof-of-concept voor geïntegreerde dreigingsdetectie}

% TODO: Studentnaam en emailadres invullen
\author{Gil Vanhulle}
\email{gil.vanhulle@student.hogent.be}

% TODO: Medestudent
% Gaat het om een bachelorproef in samenwerking met een student in een andere
% opleiding? Geef dan de naam en emailadres hier
% \author{Yasmine Alaoui (naam opleiding)}
% \email{yasmine.alaoui@student.hogent.be}

% TODO: Geef de co-promotor op
\supervisor[Co-promotor]{T. Claesens (Secutec, \href{mailto:tibo.claesens@secutec.com}{tibo.claesens@secutec.com})}

% Binnen welke specialisatierichting uit 3TI situeert dit onderzoek zich?
% Kies uit deze lijst:
%
% - Mobile \& Enterprise development
% - AI \& Data Engineering
% - Functional \& Business Analysis
% - System \& Network Administrator
% - Mainframe Expert
% - Als het onderzoek niet past binnen een van deze domeinen specifieer je deze
%   zelf
%
\specialisation{AI \& Data Engineering}
\keywords{Cybersecurity, Graph-based Machine Learning}

\begin{document}

\begin{abstract}
    De toenemende digitalisering en hoeveelheid online data zorgen ervoor dat bedrijven steeds meer te maken krijgen met complexe cyberaanvallen. Huidige detectiesystemen zoals SIEM-platformen genereren grote aantallen losse alerts die vaak afzonderlijk geanalyseerd worden, waardoor belangrijke verbanden tussen events verloren gaan. Deze bachelorproef onderzoekt hoe graph-based machine learning (GBML) kan ingezet worden om security-events automatisch te linken of te “chainen”, zodat aanvalspatronen sneller en nauwkeuriger kunnen worden herkend. \colorbox{yellow}{De centrale onderzoeksvraag} van deze bachelorproef: hoe kan graph-based ML worden toegepast om security-events te correleren en zo contextuele dreigingsdetectie te verbeteren? Om dit te beantwoorden wordt een proof-of-concept ontwikkeld dat gebruikmaakt van graph neural networks (GNNs) om relaties tussen events te leren. De aanpak bestaat uit drie fasen: een analyse van relevante data en correlatiekenmerken, de ontwikkeling van een GNN-prototype in Python met tools zoals PyTorch Geometric en NetworkX, en een evaluatie op basis van precisie, recall en F1-score. Er wordt verwacht dat graph-based modellen een hogere detectienauwkeurigheid en betere contextherkenning zullen opleveren dan klassieke rule-based correlatie. De resultaten moeten aantonen dat GBML niet alleen technisch haalbaar is, maar ook een concrete meerwaarde biedt voor cybersecuritybedrijven en SOC-analisten door snellere, accuratere en contextuele dreigingsdetectie mogelijk te maken.
\end{abstract}


\tableofcontents

% De hoofdtekst van het voorstel zit in een apart bestand, zodat het makkelijk
% kan opgenomen worden in de bijlagen van de bachelorproef zelf.
\input{voorstel-inhoud}

\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}